# Чеклист

Для проверки качества выполнения небольшого изолированного проекта (лендинга).

### Что должно быть обязательно:

1. Соответствие макету

> Обязательно проверка PixelPerfect. Допуск для элементов интерфейса 2-3 пикселя, для контентной части можно больше. Важно - соблюдение основных границ блоков интерфейса, одиночных элементов, которые явно позиционированы. Менее важно - размещение строчных элементов.

> Ошибки бывают везде. Если в дизайне, например, оцевидна центровка каких-то элементов относительно страницы, но в макете есть небольшое смещение - делаем центровку. Если в макете вертикальные отступы между блоками отличаются на несколько пикселей - их достаточно сделать ровными.

2. Кроссбраузерность. По умолчанию считаем, что верстка должна одинаково выглядеть в последних трех версиях основных браузеров: Chrome, Firefox, Safari, Opera

3. Заголовки документа

*Doctype HTML 5*
```html
<!doctype html>
```
*Кодировка*
```html
<meta charset="utf-8">
```
*Viewport - для адаптивных страниц*
```html
<meta name="viewport" content="width=device-width, initial-scale=1">
```
*Заголовок*
```html
<title>Заголовок страницы</title>
```
*Описание*
```html
<meta name="description" content="Описание страницы (до 150 знаков)">
```
*Favicon - два варианта*
```html
<link rel="icon" type="image/x-icon" href="https://example.com/favicon.ico">
<link rel="icon" type="image/png" href="https://example.com/favicon.png">
```
*Язык - задается в аттрибуте корневого тэга*
```html
<html lang="ru">
```

4. [Валидность](https://validator.w3.org/) -  (CSSLint/StyleLint и JSHint/ESLint при сборке)

5. Независимость блоков в CSS: минимизация каскада. Используя БЕМ, или же просто с помощью развернутых классов.

6. Сайт должен нормально смотреться во&nbsp;всех стандартных разрешениях от 320 и выше, не иметь горизонтального скролла и вписываться в экран мобильных устройств
    + 320
    + 415
    + 576
    + 768
    + 992
    + 1280
    + 1344
    + 1600
    + 1920

7. Корректная работа при вбивании реального текста, надёжность вёрстки. Стоит обратить особое внимание на такие элементы, как:
    + Кнопки
    + Элементы меню и навигации
    + Заголовки

    Элементы должны или растягиваться, адаптируясь под содержимое, или текст внутри должен корректно переноситься.

<!---------------------------------------------------------------------------------------------------------------

7. CSS должен быть написан с использованием препроцессоров (LESS/Sass/Stylus). Желательно использование систем сборки (Grunt/Gulp) и построцессоров (PostCSS/Autoprefixer).

8. Проверка и оптимизация [скорости загрузки:]( https://github.com/ihorzenich/WebPerformanceChecklist)

9. Доступность при выключенных (загружающихся) картинках

10. HTML5 формы, линковка, валидация
11. Семантичность. Отсутствие глупостей в html и css, единообразие, аккуратность
12. Правильная структура заголовков (H1,H2,… и т.д. и TITLE)
13. Работоспособность при выключенном (незагруженном) JavaScript
14. Отсутствие багов при увеличенном шрифте

### Подробнее: "плохо/хорошо"

**Плохо:**

+ **Самое страшное, к счастью, уже редкое ```float: left``` для всех блоков.** 
+ Проверяется в ***extension*** для браузеров **Web Developer** Outline. Outline Floated Elements, если всё в красных блоках, вёрстку нужно выкидывать на помойку. 
  Так же, такая верстка получается при создании сайтов на **Adobe Muse**.
  *Примеры*: [один](http://www.cardiganium.ru/); [два](http://www.zebraproject.ru/); [три](http://www.jurist-kavykina.ru/) .

+ Отступы между блоками на сайте должны быть за счёт margin у блоков, а не выпирающих наружу margin содержимого блоков.
+ Плохо - отсутствие тайтлов.
+ Плохо - отсутствие alt картинок.
+ Плохо - не проверять tabindex в формах.
+ Плохо - писать стили не думая о логике размещения элементов.
 
 *Например*: 
 
> Если элемент всегда находится сверху, у него должен быть большой **z-index**. 
Нельзя надеяться на то, что сейчас всё нормально смотрится - стили должны быть железобетонными.

> Если элемент всегда должен находится на каком-то месте, в независимости от окружающих его элементов - это ```position: absolute```; а не ```float``` и т.д.

> Блоки независящие друг от друга не должны быть внутри одного блока (например телефон компании и поиск по сайту). 

> Блоки независящие по расположению друг от друга должны быть```position absolute```, а не ```float'ится```.

+ Очень плохо - презентационные классы (right, red).
+ Нежелательно когда вёрстка содержит пустые блоки для презентационных целей, для этого существуют псевдоэлементы
+ Плохо когда нет базовых стилей у стандартных элементов. Т.е. просто *h1*,*h2*,*ul*,*table*,**etc** без классов должны смотреться красиво и органично. Проще говоря - используйте ***Normalize***, a не ***Reset CSS***.
+ Плохо когда нет постепенного уточнения стилей для текста, когда стиль выписывается для каждого элемента отдельно, а за его пределами - внешний вид может быть кардинально другой. 
   > Речь о ситуации когда например текст, написанный без абзацев, имеет вообще не тот стиль что у всех элементов в блоке. Надо вести стили снизу вверх, постепенно уточняя их. Тут важно не путать стили для текста и стили для блоков. Для текста - каскад это добро, для блоков сайта (частей интерфейса) - нужно минимизировать каскад.

+ Размеры и позиционирование элемента должны указываться в одних единицах измерения. Т.е. высота/ширина блока в ```px``` и ```margin/padding``` в ```em``` - это странно и скорее всего ошибка. ```Line-height``` - лучше задавать **коэффициентом** *(1/1.2/1.4... т.е. без указания единицы измерения - это цифра на которую умножается ```font-size``` и получится межстрочный интервал)*. Если задали ```font-size/height``` в ```em``` - значит задаём и ```margin/padding``` тоже в ```em```. 
  >Классический пример: список ```dl-dt-dd``` , где ```dt``` и ```dd``` ставятся друг на против друга с помощью подтягивания ```dd``` отрицательным ```margin``` вверх. Или - выделили ```padding'ом``` место под ```position: absolute``` какого-то текстового блока. У текстовых элементов (абзацей, ячеек таблиц) задаём ```padding``` и ```height``` в ```em``` (чтоб корректно увеличивать размер шрифта) .

+ ~~Плохо~~ (***недопустимо!***) вешать стили на селекторы вложенных стандартных тэгов, без классов. 
  >Т.е. допустим пишем что-то типа ```h2 a span {какая-то крепкая штука, типа картинки с графикой, что закрывает текст в заголовке}```, а потом клиент в визиге внезапно вбивает такое сочетание! И получаем невероятный баг. На просто одиночные теги для вывода текста из БД — можно, но используя блок .b-text. 

+ Плохо - напрямую задавать визуальное отображение элементов через ```js```: ```$('.element').css(color,"#f00")```. Это должно делаться через установку/смену классов. 

**Хорошо:**

+ Хорошо - структурировать код в блоки описывающие логику документа. 
  > Т.е. создавать ```div``` даже там, где он для презентационных целей не нужен. И наоборот - стараться не ставить лишний ```div``` там, где структура этого не требует, а это нужно лишь для визуальных эффектов. 
 
+ Используйте наработанные решения, чужие модули, *jQuery-плагины*, не изобретайте велосипедов, а если изобретаете - поддерживайте их, ведите библиотеку кода (после каждого нового проекта добавляйте туда код, обновляйте старый). 
+ Для текстовых блоков, что редактируются в админке, должна обеспечиваться атомарность текстовых стилей. Т.е. есть у нас страничка с каким-то текстовым блоком, примерно такой структуры:
```css
.content-text h1
.content-text .entry
.content-text .entry .somenamedblock
```
> То ```.somenamedblock``` должен получать текстовые стили непосредственно - ```.somenamedblock {font: …; color: …;}```, т.к. иначе в визиге админки мы не сможем их застайлить. 

+ одинаковый html-код для блоков на морде и внутряках, с идентичным контентом, но разным визуальным представлением данных. *Реализуется* через модификаторы блоков и элементов, но не через модификацию от родителя (каскад от ```body.pagename``` например!) 

#### Важные мелочи

+ Лого на внутряках должно вести на титулку. На титулке ```logo = h1```, на внутряках ```H1=заголовок контента```, а ```Logo=div``` 

+ У каждой страницы должен быть свой уникальный TITLE формата ```About Us - %CompanyName%```
+ Все страницы должны быть [слинкованы и проверены на наличие битых ссылок](http://home.snafu.de/tilman/xenulink.html)
+ Все ссылки должны как-то реагировать на ```:hover```, ```:active``` и ```:focus``` - показыванием/убиранием подчёркивания, сменой цвета, чем угодно. У всех ссылок, кроме пунктов меню, должна быть реакция на ```:visited```
+ Проверять что все интерактивные элементы страницы что должны работать - работают.
+ "Контент в начале страницы" - содержимое страницы должно идти в начале кода, до всяких сайдбаров и прочего.
+ [Копирайт должен быть написан правильно](http://habrahabr.ru/blogs/typography/23812/)
+ Должны быть *favicon.ico* (желательно с включенными внутрь неё 32x32, 48x48 и 64x64 вариациями) и *apple-touch-icon*
+ В вёрстке не должны оставаться закомментированные "на всякий случай" куски кода, лишние неиспользуемые файлы, старые версии файлов и т.п. Все бекапы можно вытянуть из системы контроля версий (например Git или SVN), а на живом проекте"мусор" потом мешает разобраться как что работает.
+ Размеры для блоков, чьи размеры зависят о содержащегося в них текста, нужно задавать в ```em```, а не```px```
+ Если url ссылки неизвестен, то он должен быть равен её анкору, написанному латиницей с заменой пробелов/спецсимволов на тире.
+ Ресайз textarea не должен ломать вёрстку 
+ При проверке frontend в целом - 404-страница должна отдаваться с кодом ```404```, а не ```200```.
+ Нужно подстраховываться фиксируя в css размеры картинок, выводящихся программно.
+ Проверка орфографии Word'ом или [Орфографом](http://www.artlebedev.ru/tools/orfograf/), желательно - [оттипографить](http://www.artlebedev.ru/tools/typograf/) контент.
+ Ссылки на чужие сайты должны быть с ```target="_blank"```, желательно выделять их иконкой "внешняя ссылка".
+ Разумеется картинки должны быть в отдельной папке, css -  в отдельной и js - в отдельной. Графика, не являющаяся частью дизайна (всякие илююстрации, фото в новостях и т.д.) — нужно положить в отдельную папку, например *userfiles*.
+ Изображения должны масштабироваться в зависимости от размера окна ```(max-width:100%; height:auto;)```
